% Created 2023-08-17 Thu 10:04
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{breqn}
\usepackage[spanish, american]{babel}
\usepackage{stackengine}
\setstackEOL{\\}
\usepackage[backend=bibtex,sorting=none]{biblatex}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{csquotes}
\author{David}
\date{\today}
\title{Sesión 1 Modelos discriminativos vs generativos}
\hypersetup{
 pdfauthor={David},
 pdftitle={Sesión 1 Modelos discriminativos vs generativos},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.5)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción.}
\label{sec:orgf5c006b}

Sean \(C_1, C_2,...,C_k\) clases. Consideremos que nuestro conjunto \(D\)
datos está dado por:

\begin{equation}
D = \{(x_i,t_i)\}_{i=1}^N \in \mathbb{R}^M x \{C_i\}_{i=1}^K
\end{equation}

Consideremos el caso en el que queremos modelar la probabilidad
condicional siguiente:

\begin{equation}
P(C_k|x)
\end{equation}

Al plantearlo de este modo podemos computar el \textbf{estimador máximo a
posteriori}.

Acá queremos maximizar \emph{la probabilidad de que la etiqueta asignada a
los datos sea aquella que corresponde}. Esto se puede escribir, para
el caso de \textbf{clasificación binaria} y un punto de dato \textbf{\((x_i,t_i)\)}:

Asumiendo \$C\textsubscript{1}=0\& y \(C_2=0\).

\begin{equation}
L_i(\theta) = p(x_i,t_i|\theta) = 
\begin{cases}
p(x_i,C_1|\theta) \text{ si }t_i=C_1 \\
p(x_i,C_2|\theta) \text{ si }t_i=C_2 \\
\end{cases}\\
\end{equation}

Quedaría en:

\begin{equation}
L_i(\theta) = p(x_i,C_1|\theta)^{t_i} p(x_i,C_2|\theta)^(1-t_i)
\end{equation}

Consideremos por simplicidad el caso de clasificación binaria \(k=2\).

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/borde-desision.png}
\caption{\label{fig:orgfbe8897}Borde de desición, k=2}
\end{figure}

Imaginemos que nuestros conjuntos de datos distribuyen de acuerdo a
una dsitribución \textbf{Gaussiana} (con la misma varianza).

Tenemos la intuición de encontrar un hiperplano que separe los datos
de la mejor manera posible:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/hiperplano.png}
\caption{\label{fig:org10e6cd5}Hiperplano separador de datos}
\end{figure}

Geométricamente sabemos que dados \textbf{a} y \textbf{b}, nuestra recta está
determinada por la ecuación \(a^t x + b  = 0\), luego los casos \(a^t x +
b  > 0\) y \(a^t x + b  < 0\) determinan a que lado del borde de decisión
queda el punto.

La lejanía a la recta nos da la intuición de más certidumbre respecto
a la clasificación, pero debemos pasar esto a probabilidades\ldots{}

Recordando la función logística. Es un mapeo continuo de los reales al
dominio (0,1)!!

\begin{align*}
\sigma:  \mathbb{R} &\rightarrow (0,1)\\
r &\rightarrow \frac {1} {1+exp(-r)}
\end{align*}


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{common-lisp}
(use-package gnuplot)
\end{minted}

\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{gnuplot}
reset
set encoding utf8
set terminal pngcairo enhanced

set title "función logística"

set xlabel "X"
set xrange [-6:6]

set ylabel "Y"
set yrange [0:1]
set grid
show grid

f(x) = 1/(1+exp(-x))
plot f(x)
\end{minted}
\caption{Función Logística}
\end{listing}

Esta función tiene además \textbf{propiedades} convenientes:

\begin{description}
\item[{refleja}] \(\sigma (-r) = 1 - \sigma(r)\)
\item[{diferenciable}] \(\frac {d} {dr}\sigma(r)=\sigma(r) (1-\sigma(r))\)
\item[{con inversa}] \(v(\sigma) = log(\frac {\sigma} {1- \sigma})\)
\end{description}

Esto nos sugiere usar: \(P(C_k|x)=\frac {1} {1 - e^{-a^T x-b}}\)

A esto lo llamamos \textbf{regresión logística}.

Llegado a este punto, podemos optimizar directamente los parámetros a
y b. Consideremos el siguiente abuso de notación:

\begin{equation*}
\[
\omega =\parenVectorstack[r]{a\\b}
\]
\end{equation*}

\begin{equation*}
\[
\tilde{x} =\parenVectorstack[r]{x\\1}
\]
\end{equation*}

Recordando que la verosimilitud está dada por

\begin{equation}
\hat{\theta} = {argmax}_{\theta} \Pi_{i=1}^N L_i (\theta) = {argmax}_{\theta} \Pi_{i=1}^N P (C_1|x_i)^{t_i}p(C_2|x_i)^{1-t_i}
\end{equation}

Recordemos que:

\begin{equation}
P(C_k|x_i) = \frac {1} {1+e^{-w^Tx_i}} = \sigma(w^Tx)
\end{equation}

Denotando \(\sigma_i = \sigma(\omega^Tx_i)\) queda en:

\begin{equation}
\hat{\theta}_{map} = argmax_{\omega} \Pi_{i=1}^N \sigma_i^{t_i} (1-\sigma_i)^{1-t_i}
\end{equation}


Entonces, derivando la log verosimilitud nos da:

\begin{align*}
\frac {\partial log L} {\partial \omega}  &= \frac {\partial} {\partial \omega} (\sum_{i=1}^N(t_i log(\sigma_i)+(1-t_i) log(1-\sigma_i))) \\
&= \sum_{i=1}^N(t_i  \frac {\partial} {\partial \omega} log(\sigma)+(1+t_i)\frac {\partial} {\partial \omega} log(1-\sigma_i))
\end{align*}

Recordando el valor de la derivada en \(\sigma\), se tendrá la
simplicación:


\begin{align*}
\frac {\partial log L} {\partial \omega}  &= \sum_{i=1}^N (t_i-\sigma_i)x_i
\end{align*}

Lamentablemente no es llegar e igualar a cero en este caso, pero se
puede usar el método del \textbf{gradiente estocástico}:


\begin{equation}
\theta \rightarrow \theta - \eta (t_i-\sigma_i) x_i
\end{equation}


Se dice que regresión logística es un modelo \textbf{discriminativo} porque
aprende las probabilidades condicionales \textbf{p(C\textsubscript{k}|x)} directamente, a
diferencia del abordaje \textbf{Generativo} donde modelaremos
\textbf{p(x,C\textsubscript{k}|\(\theta\))} y aplicaremos bayes para obtener un estimador.

Volviendo al caso inicial. Asumimos que nuestros datos son una mixtura
Gaussiana, un Gaussiano para cada clase, con (priors):

\begin{itemize}
\item \(p(C_1)=\alpha\)
\item \(p(C_2)=1-\alpha\)
\end{itemize}

Y \(p(x|C_k) = \mathcal{N}(x,u_k, \Sigma)\), de este modo:

\(p(x,t)=p(t=C_1)p(x|C_1)+p(t=C_2)p(x|C_2)\)

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/dosgrupos_N.png}
\end{center}

Con esto, nuestros parámetros a aprender son \(\mu_{1,2},\Sigma,\alpha\)
Recordando al densidad de una Gaussiana, tendremos:

\begin{equation}
p(x|C_k) = \frac {1} {(2\pi)^{\frac {N} {2}}|\Sigma|^{\frac {1} {2}}} exp(- \frac {1} {2} (x-\mu_k)\Sigma^{-1}(x-\mu_k)^T)
\end{equation}
Y además

\begin{equation}
log(p(x|C_k)) = \frac {1} {2} \[log(\frac {1} {(2\pi)^{\frac {N} {2}}) -(x-\mu_k)\Sigma^{-1}(x-\mu_k)^T \]
\end{equation}

Juntando lo anterior, se tiene:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/solucion_form1.png}
\end{center}

Tomemos el gradiente e igualemos a cero (0).

Ojo: Esto debemos hacerlo para cada componente (tomamos en cada caso
sólo los términos relevantes)


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/solucion_form2.png}
\end{center}


Esto justifica la intuición de que nuestro prior está determinado por
\textbf{la frecuencia relativa por clase}.


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/solucion_form3.png}
\end{center}


Cuando modelamos la distribución de los datos, por ejemplo damos una
expresión para la probabilidad de un punto de dato dato, llamamos a
esto un \textbf{MODELO GENERATIVO}.

La ventaja de lo que hicimos es que ahora conocemos la estructura
probabilística de los datos, gracias a lo caul podemos generar nuevos
puntos de datos con métodos como \textbf{Box-muller}
\url{https://es.wikipedia.org/wiki/M\%C3\%A9todo\_de\_Box-Muller\#:\~:text=El\%20m\%C3\%A9todo\%20de\%20Box\%2DMuller,fuente\%20de\%20n\%C3\%BAmeros\%20aleatorios\%20uniformemente}

Muchas bibliotecas python como numpy, scipy y pytorch tienen
incorporado métodos para samplear Gaussianas.

Para cerra con las ventajas de modelar nuestros datos de manera
generativa, veamos que podemos deducir una forma cerrada de un
clasificador con la misma forma que lo que teníamos en regresión
logística:

\begin{equation}
P(C_k|x) = \frac {1} {1+e^{-a^Tx-b}}
\end{equation}


En vez de usar el método de gradiente estocástico, encontraremos una
expresión buena para a y b recordando el \textbf{teorema de Bayers}.

\begin{align*}
P(C_k|x) &= \frac {P(x|C_k)P(C_k)} {P(x)} \\
&= \frac {P(x|C_k)P(C_k)} {\sum_{j=1}^K P(x|C_j)P(C_j)}
\end{align*}

Para el caso de clasificación binaria quedaría:

\begin{align*}
P(C_1|x) &= \frac {P(x|C_k)P(C_k)} {P(x|C_1)P(C_1)+P(x|C_2)P(C_2)} \\
&= \frac {1} {1 + \frac {P(x|C_2)P(C_2)} {P(x|C_1)P(C_1)}}
\end{align*}


Esta expresión nos permitirá plantear lo siguiente:

\begin{equation}
\frac {P(x|C_2)P(C_2)} {P(x|C_1)P(C_1)} = exp(-a^Tx-b)
\end{equation}

Resolviendo, se asumen distribuciones gaussianas para \textbf{P(x|C\textsubscript{k})}, con
matriz de covarianza común:

\begin{equation}
p(x|C_k) = \frac {1} {(2\pi)^{\frac {N} {2}}|\Sigma|^{\frac {1} {2}}} exp(- \frac {1} {2} (x-\mu_k)\Sigma^{-1}(x-\mu_k)^T)
\end{equation}

La gracia de asumir covarianza común es que se simplifica la
expresión:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/solucion_form4.png}
\end{center}

Concluimos con esto la forma cerrada de nuestro clasificador, dada la
estructura generativa de los datos.

Observación: La generalización multiclase de regresión logística es la
función \textbf{softwmax} (o exponencial generalizada).

\begin{equation}
P(C_k|x) = \frac {exp(S_i)} {\sum_{j=1}^K exp(s_j)}
\end{equation}

Con \(s_i = log(P(x|C_i)P(C_i))\)
\end{document}